Lecture 13   Date: 8/11/16

Today we will define multiplication

PLUS = λ n m . n SUCC m
  (introduce some syntactic sugar:)
PLUS n m = n SUCC m

[Multiplication : we add m n-times. NOTE this is written in scheme in lecture-13.scm]
TIMES n m = n (PLUS m) zero                  [multiplication = repeated addition]


[We havn't gotten turning equivalent yet, we havn't seen subtracting. We need conditionals first.]

want conditional: IF, TRUE and FALSE s.t.

    IF TRUE x y = x
    IF FALSE x y = y

TRUE x y = x
FALSE x y = y
IF b x y = b x y

Id x = x          [identity function,   note IF = Id]
Const x = λ y . x       [constant funtion,   note TRUE = Cons]

NOT b = IF b FALSE TRUE
FLIP f = λ x y . f y x     [flips order of args]

note: can use FLIP for NOT

isEven n = n NOT TRUE
isZero n = n (Const FALSE) TRUE   [if it is applied once it must be false, but if it passes true it returns true, vice vearsa]

want PAIR, FST, SND s.t.
  FST (PAIR x y) = x
  SND (PAIR x y) = y

PAIR x y f = f x y
FST x y = x          [FST = TRUE = Const]
SND x y = y          [SND = FALSE]

want pred to do nothing the first turn but apply the function the rest of the turns.
PRED n f x = SND (n g (PAIR TRUE x))
  where g p = PAIR FALSE (IF (FST p) (SND p) (f (SND p)))
  where g p = PAIR FALSE ((IF (FST p) Id f) (SND p))      [if first element return identity, else apply function to second p]

SUBTRACT n m = m PRED n                   [apply pred to m n-times]

Let's do recursion.
f g = λ x . bbb
preFact f = λ n . IF (isZero n) ONE (TIMES n (f PRED n))
want "fixedpoint" of preFact, Y will be fixedpoint-finding function
   Y preF = preF (Y preF)         [algebraic property]

   (Y preF) = λ x . (preF (Y preF)) x
   Y = λ preF . λ x . (preF (Y preF)) x

Y = λ f . (λ x . f (x x)) (λ x . f (x x))          [wikipedia]
Y f = (λ x . f (x x)) (λ x . f (x x))
Y f = (λ x . f (x x)) (λ y . f (y y))              [We can expand, so we apply Beta-reduction]
    -->
      [x/λ x . f (x x)](f (x x))
      = f ((λ x . f (x x)) (λ x . f (x x)))
    --> f (Y f)
    --> f (f (Y f))
    --> f (f (f (Y f)))
    --> ...

FACT = Y preFact